\section{Soma e Produto por Escalar}

  A soma de dois vetores indica o \emph{``deslocamento resultante''}.

  \nftikzpic{01/01/figs/two_consecutive_displacements.tikz}


  \nftikzpic[figure:vector:addition_is_commutative]
    {01/01/figs/addition_is_commutative.tikz}


  Na figura \ref{figure:vector:addition_is_commutative},
  os \emph{``deslocamentos resultantes''}
  $\vector{v_1} + \vector{w_1}$
  e
  $\vector{v_2} + \vector{w_2}$
  são iguais.
  Por isso,
  é comum identificarmos todos os vetores
  que podem ser levados uns nos outros por uma translação.
  No caso da figura \ref{figure:vector:addition_is_commutative},
  identificamos $\vector{v_1} = \vector{v_2}$ e $\vector{w_1} = \vector{w_2}$.
  Tratamos todos os vetores como possuindo o mesmo \emph{``ponto base''},
  ou não,
  conforme a conveniência.

  Mesmo identificando os \emph{``pontos base''},
  a soma de dois vetores pode ser determinada fazendo uma translação,
  levando o \emph{``ponto base''} de um deles à extremidade final do outro.
  Isso corresponde a desenhar um paralelogramo.
  Veja a figura \ref{figure:vector:addition_with_translation}.

  \nftikzpic[figure:vector:addition_with_translation]
    {01/01/figs/addition_with_a_parallelogram.tikz}


  Uma outra coisa que podemos fazer com vetores,
  e que é bem mais fácil que somá-los,
  é multiplicá-los por um \emph{escalar} $\alpha \in \reals$.
  Quando $\alpha > 0$,
  multiplicar $v$ pelo escalar $\alpha$ consiste em manter
  a \emph{direção} e o \emph{sentido},
  e esticá-lo ou encolhe-lo até que seu \emph{``tamanho''} (\emph{módulo})
  seja igual a $\alpha$ vezes o \emph{``tamanho''} original.
  Quando $\alpha < 0$,
  primeiro multiplicamos $\vector{v}$ por $\abs{\alpha}$
  e depois \emph{invertemos o sentido}.
  E quando $\alpha = 0$,
  o resultado é o \emph{vetor nulo}.

  \nftikzpic{01/01/figs/product_by_a_scalar.tikz}
